\begin{exercício}{Produto tensorial de matrizes}{ex7}
    Escreva explicitamente a matriz do produto tensorial das matrizes
    \begin{equation*}
        A = \begin{pmatrix}
           a && b\\ c && d
        \end{pmatrix}
        \quad\text{e}\quad
        B = \begin{pmatrix}
           \alpha && \beta\\ \gamma && \delta
        \end{pmatrix}.
    \end{equation*}
\end{exercício}
\begin{proof}[Resolução]
   Consideremos a base \(\set{\ket{1}, \ket{2}}\) na qual a representação dos operadores lineares \(A\) e \(B\) são dadas pelas matrizes acima. Assim, nesta base temos
   \begin{equation*}
      A \ket{1} = a \ket{1} + c \ket{2}, \quad
      A \ket{2} = b \ket{1} + d \ket{2}, \quad
      B \ket{1} = \alpha \ket{1} + \gamma \ket{2}, \quad\text{e}\quad
      B \ket{2} = \beta \ket{1} + \delta \ket{2}.
   \end{equation*}
   Escrevendo \(\ket{nm} = \ket{n}\otimes \ket{m}\), temos
   \begin{align*}
      A \otimes B \ket{11} &= A \ket{1} \otimes B\ket{1} = (a \ket{1} + c \ket{2}) \otimes (\alpha \ket{1} + \gamma \ket{2}) = a \alpha \ket{11} + a \gamma \ket{12} + c \alpha \ket{21} + c \gamma \ket{22},\\
      A \otimes B \ket{12} &= A \ket{1} \otimes B\ket{2} = (a \ket{1} + c \ket{2}) \otimes (\beta \ket{1} + \delta \ket{2}) = a \beta \ket{11} + a \delta \ket{12} + c \beta \ket{21} + c \delta \ket{22},\\
      A \otimes B \ket{21} &= A \ket{2} \otimes B\ket{1} = (b \ket{1} + d \ket{2}) \otimes (\alpha \ket{1} + \gamma \ket{2}) = b \alpha \ket{11} + b \gamma \ket{12} + d \alpha \ket{21} + d \gamma \ket{22},\\
      A \otimes B \ket{22} &= A \ket{2} \otimes B\ket{2} = (b \ket{1} + d \ket{2}) \otimes (\beta \ket{1} + \delta \ket{2}) = b \beta \ket{11} + b \delta \ket{12} + d \beta \ket{21} + d \delta \ket{22},
   \end{align*}
   portanto a representação do operador \(A \otimes B\) nesta base é 
   \begin{equation*}
       A \otimes B \doteq \begin{pmatrix}
          a \alpha && a \beta && b \alpha && b \beta\\
          a \gamma && a \delta && c \beta && c \delta\\
          c \alpha && c \beta && d \alpha && d \beta\\
          c \gamma && c \delta && d \gamma && d \delta
       \end{pmatrix},
   \end{equation*}
   isto é, esta é a matriz do produto tensorial das matrizes acima.
\end{proof}
