% vim: spl=pt
\begin{exercício}{Elemento de matriz da componente do momento angular orbital}{ex1}
    Demonstre que
    \begin{equation*}
        \bra{\theta \phi} L_z \ket{\ell m} = \frac{\hbar}{i} \diffp*{\braket{\theta \phi}{\ell m}}{\phi}
    \end{equation*}
\end{exercício}
\begin{proof}[Resolução]
    Escrevamos \(L_z = xp_y - y p_x,\) então
    \begin{equation*}
        \bra{\vetor{r}}L_z\ket{\psi} = \bra{\vetor{r}} x p_y - y p_x \ket{\psi} = \frac{\hbar}{i}\left(x\diffp{}{y} - y \diffp{}{x}\right) \braket{\vetor{r}}{\psi},
    \end{equation*}
    onde \(\vetor{r} = x \vetor{e}_x + y \vetor{e}_y + z\vetor{e}_z.\) Em coordenadas esféricas, \(r = \sqrt{x^2 + y^2 + z^2},\) \(\cos\theta = \frac{z}{r}\) e \(\tan\phi = \frac{y}{x}\), temos
    \begin{align*}
        \diffp{}{x} &= \diffp{r}{x}\diffp{}{r} + \diffp{\theta}{x}\diffp{}{\theta} + \diffp{\phi}{x}\diffp{}{\phi}&
        \diffp{}{y} &= \diffp{r}{y}\diffp{}{r} + \diffp{\theta}{y}\diffp{}{\theta} + \diffp{\phi}{y}\diffp{}{\phi}\\
                    &= \frac{x}{r} \diffp{}{r} + \frac{zx}{r^3}\frac{1}{\sin\theta}\diffp{}{\theta} - \frac{y}{x^2}\cos^2\phi\diffp{}{\phi}&
                    &= \frac{y}{r} \diffp{}{r} + \frac{zy}{r^3}\frac{1}{\sin\theta}\diffp{}{\theta} + \frac{1}{x} \cos^2\phi \diffp{}{\phi}
    \end{align*}
    logo
    \begin{align*}
        x \diffp{}{y} - y \diffp{}{x} &= \left(\frac{xy}{r} - \frac{yx}{r}\right)\diffp{}{r} + \left(\frac{xzy}{r^3} - \frac{yzx}{r^3}\right)\frac{1}{\sin\theta}\diffp{}{\theta} + \left(1 + \frac{y^2}{x^2}\right)\cos^2\phi\diffp{}{\phi}\\
                                      &= \left(1 + \tan^2\phi\right)\cos^2\phi \diffp{}{\phi}\\
                                      &= \diffp{}{\phi}.
    \end{align*}
    Com isso, temos
    \begin{equation*}
        \bra{\vetor{r}}L_z\ket{\psi} = \frac{\hbar}{i}\diffp{}{\phi}\braket{\vetor{r}}{\psi},
    \end{equation*}
    portanto podemos omitir a parte radial,
    \begin{equation*}
        \bra{\theta\phi}L_z \ket{\psi} = \frac{\hbar}{i} \diffp{}{\phi} \braket{\theta \phi}{\psi}.
    \end{equation*}
    Em particular, temos
    \begin{equation*}
        \bra{\theta\phi}L_z \ket{\ell m} = \frac{\hbar}{i} \diffp{}{\phi} \braket{\theta\phi}{\ell m}
    \end{equation*}
    para os autovetores do momento angular orbital.
\end{proof}
